\section{Experiência realizada}
%Montagem + FONTE QUENTE
A montagem experimental apresentada na fig. \ref{montagem} tem acoplada a uma das extremidades um sistema de aquecimento elétrico constituído 
por um cilindro de cobre com uma resistência. A potência fornecida por esta unidade que funciona como fonte quente,
uma resistência, é dada por  $P_Q=IU$, sendo $I$ e $U$, respetivamente, a intensidade de corrente e a
d.d.p. aos seus terminais. Tanto $U$ como $I$ são medidos com o auxílio 
de multímetros como se pode ver no circuito da fig. \ref{montagem}.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
  \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \includegraphics{esquema.pdf}
   \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Montagem experimental}
    \label{montagem}
\end{figure}
%FONTE FRIA
\par
À outra extremidade da barra de alumínio está associado um sistema de circulação de água, cujas temperaturas de entrada e saída se encontram 
representadas por $T_a$ e $T_b$, respetivamente. O caudal de água ($\dot{m}$) a circular por esta unidade, a fonte fria, foi determinado em 
intervalos de tempo regulares ao longo da experiência, de modo a confirmar que este se manteve constante. As medições de caudal foram
feitas recorrendo a uma proveta de 100mL cronometrando o tempo que levava a perfazer 10 mL adicionais da mesma.
A potência rejeitada na fonte fria é dada por 
$P_F=\dot{m}c(T_b-T_a)$, onde $c$ é a calor específico da água ($c=4186.3JKgK^{-1}$).


%SENSORES
A temperatura ao longo da barra de alumínio em estudo foi medida por 5 sensores (na fig. \ref{montagem} representadas por $T_1-T_5$). Estes valores 
são recolhidos por um software de aquisição de dados em dois modos de aquisição consoante se esteja perante o regime estacionário ou transitório.

%REGIME ESTACIONÀRIO
\subsection{Regime estacionário}
Nesta parte da experiência  aplicou-se à resistência da fonte quente uma d.d.p. de cerca de 15V
e aguardou-se até que todas as temperaturas dos sensores estabilizassem.
 Recolheram-se os valores dessas temperaturas, assim como o valor de caudal de água a circular na fonte fria e a tensão e correntes de 
 alimentação da unidade de aquecimento. Repetiu-se o mesmo para uma d.d.p. de 17.5V e 20V. 

%ANALISE DOS RESULTADOS OBTIDOS
\par
Seguidamente representou-se graficamente a variação de temperatura ao longo da barra e determinou-se o gradiente de temperatura médio na mesma, 
estimando, desta forma, a temperatura no topo e no fundo da barra.
Sabemos que a potência $P$ é um valor entre a potência dissipada pela
resistência, $P_Q$, e a potência perdida para a água, $P_F$ (num sistema
ideal estas duas potências seriam iguais, parte das perdas no nosso caso particular
são ao nível das perdas laterais e outras) assume-se como primeira aproximação
para a potência a eq. \ref{potenciadissipada}.
\begin{equation}
  P=\frac{P_Q+P_F}{2}
  \label{potenciadissipada}
  \end{equation}
Determinaram-se aproximadamente as perdas de calor para o exterior, avaliando a diferença entre a potência $P_Q$ da fonte quente e 
$P_F$ da fonte fria e estipulando uma potência média ao longo da barra, de tal forma que pudéssemos estimar o fluxo de calor ao 
longo da barra e daí a condutividade térmica do alumínio, dada pela equação \ref{eq1}. Determinaram-se ainda as resistências térmicas da barra de alumínio e das junções da barra 
com o sistema de aquecimento e com o sistema de arrefecimento.

%REGIME TRANSITÓRIO
\subsection{Regime Transitório}
Com o sistema no regime estacionário estabelecido com a d.d.p. a aproximadamente 12 V, isolou-se a unidade de aquecimento enquanto 
que  simultaneamente se iniciava o registo de temperaturas e se desligava a fonte de tensão. As temperaturas foram registadas até 
todos os sensores ao longo da barra estarem próximos da temperatura ambiente.

%ANALISE DOS RESULTADOS OBTIDOS
\par
Obtiveram-se mais duas estimativas da condutividade térmica do alumínio, ajustando os dados do regime transitório à solução 
da equação do calor presente na eq. \ref{fourier} e resolvendo diretamente a mesma, através da estimativa das derivadas 
temporais e espaciais da temperatura. %%mudar consoante o que seja ou não feito%%
